\section{Kết quả thí nghiệm thuật toán ELBAR}
\subsection{Kết quả thí nghiệm}
\subsubsection{Tiêu chí đánh giá}
Các tiêu chí đánh giá gồm: \textit{tiết kiệm năng lượng} và \textit{cân bằng tải}.  \\
Để đánh giá tiêu chí tiết kiệm năng lượng, ta so sánh trên các thông số sau:
\begin{itemize}
\item Năng lượng tiêu thụ trung bình của toàn mạng: tính bằng tổng năng lượng tiêu thụ toàn mạng chia cho tổng số các nút mạng.
\item Độ dài đường đi trung bình: số hop-count trung bình của tất cả các gói tin CBR.
\end{itemize}
Để đánh giá tiêu chí cân bằng tải, ta so sánh trên các thông số sau:
\begin{itemize}
\item Năng lượng tiêu thụ của từng nút mạng: so sánh thông qua độ lệch chuẩn của phân bố năng lượng còn lại của từng nút mạng và đồ thị phân bố năng lượng tiêu thụ của mạng. 
\item Thời gian sống của mạng: so sánh thời gian sống của mạng tại thời điểm mạng có nút chết đầu tiên (cạn kiệt năng lượng). Thời gian sống của mạng tại thời điểm này chính là thời gian chết của nút mạng đó. 
\item Tỷ lệ drop gói tin: so sánh tỷ lệ giữa số lượng gói tin dữ liệu bị drop trên tổng số gói tin dữ liệu được gửi trong toàn bộ thời gian chạy mô phỏng. 
\end{itemize}

\subsubsection{Mô tả các bộ thí nghiệm}
Các thuật toán được sử dụng để so sánh gồm: $EHDS$, $ELLIPSE$, $GEAR$, $GPSR$. Các thí nghiệm được chia thành 2 bộ thí nghiệm: truyền tin tập trung: nhiều nguồn – một đích (toàn mạng chỉ có 1 đích), và truyền tin peer-to-peer: nhiều nguồn – nhiều đích. \\

Đối với mỗi bộ thí nghiệm, ta thực hiện so sánh trên các kịch bản sau:
\begin{itemize}
\item Kịch bản 1: Năng lượng ban đầu của mỗi nút mạng là 1000J, chạy thí nghiệm trong các khoảng thời gian 1500s với số lượng các cặp nguồn – đích thay đổi từ 20, 25, 30, 35, 40, 50 cặp. Kết thúc thí nghiệm thực hiện so sánh các thông số: trung bình độ dài đường đi (hop-count), năng lượng tiêu thụ trung bình.
\item Kịch bản 2: Năng lượng ban đầu của mỗi nút mạng là 10J, chạy thí nghiệm trong khoảng thời gian 1500s với số lượng các cặp nguồn – đích thay đổi từ 20, 25, 30, 35, 40, 50 cặp. Kết thúc thí nghiệm thực hiện so sánh thông số: thời gian sống của mạng tại thời điểm mạng có một nút chết (cạn kiệt năng lượng). 
\item Kịch bản 3: Năng lượng ban đầu của mỗi nút mạng là 1000J, chạy thí nghiệm trong khoảng 1500s với số lượng các cặp nguồn đích là 300 cặp (các cặp nguồn đích có thể cắt hố hoặc không), khoảng thời gian gửi tin là 3s. Kết thúc thí nghiệm thực hiện vẽ đồ thị 3D thể hiện năng lượng tiêu thụ của các nút mạng, gọi là phổ năng lượng tiêu thụ của các nút mạng. 
\end{itemize}

\subsubsection{Kết quả thí nghiệm}
Dưới đây là đồ thị kết quả của các thí nghiệm.

\afterpage{\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{energy}
\vspace*{-0.4cm}
\caption{So sánh năng lượng tiêu thụ trung bình}
\label{fig:ace}
%\vspace{0.8cm}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{pathlength}
\vspace*{-0.4cm}\caption{So sánh độ dài đường đi trung bình.}
\label{fig:apl}
%\vspace{0.8cm}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{deviation}
\vspace*{-0.4cm}
\caption{So sánh độ lệch chuẩn năng lượng còn lại}
\label{fig:ace}
%\vspace{0.8cm}
\end{figure*}}
\afterpage{\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{lifetime}
\vspace*{-0.4cm}\caption{So sánh thời gian sống của mạng.}
\label{fig:apl}
%\vspace{0.8cm}
\end{figure*}
\begin{figure*}[t]
%\end{figure*}
%\begin{figure*}[!h]
\begin{minipage}{\linewidth}
\centering
\subfigure[ELBAR]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_av_n_1_500}
\label{fig:3d_av_n_1_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[EHDS]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_ehds_n_1_500}
\label{fig:3d_ehds_n_1_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[ELLIPSE]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_ellipse_n_1_500}
\label{fig:3d_ellipse_n_1_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[GPSR]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_gpsr_n_1_500}
\label{fig:3d_gpsr_n_1_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[GEAR]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_gear_n_1_500}
\label{fig:3d_gear_n_1_500}}
\caption{Năng lượng tiêu thụ của từng node mạng (thí nghiệm $(n \rightarrow 1, 1500s)$)}
\label{fig:3d_n_1_500}
%\vspace{0.8cm}
\end{minipage}
\end{figure*}
\begin{figure*}[!ht]
%\usepackage{subfigure}
\begin{minipage}{\linewidth}
\centering
\subfigure[ELBAR]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_av_n_n_500}
\label{fig:3d_av_n_n_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[EHDS]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_ehds_n_n_500}
\label{fig:3d_ehds_n_n_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[ELLIPSE]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_ellipse_n_n_500}
\label{fig:3d_ellipse_n_n_500}}
\hspace{1cm}
\subfigure[GPSR]{
\includegraphics[height=2.8cm]{3d_gpsr_n_n_500}
\label{fig:3d_gpsr_n_n_500}}
\caption{Năng lượng tiêu thụ của từng node mạng (thí nghiệm $(n \rightarrow n, 1500s)$)}
%\vspace{0.8cm}
\label{fig:3d_n_n_500}
\end{minipage}
\end{figure*}
\clearpage}

\subsubsection{Giải thích \& nhận xét kết quả thí nghiệm}
\paragraph{Năng lượng tiêu thụ trung bình}
So với các thuật toán khác thì thuật toán ELBAR tốn nhiều năng lượng hơn trong khoảng thời gian đầu (pha xác định hố và broadcast thông tin về hố). Tuy nhiên càng kéo dài thời gian chạy thì ELBAR càng bù lại được khoản năng lượng chênh lệch lúc ban đầu và thể hiện tốt hơn. Mức chênh lệch tiêu thụ năng lượng giữa các thuật toán là nhỏ (dao động trong khoảng 0.05 – 0.1 J) do năng lượng gửi/nhận gói tin là rất nhỏ (6.6E-05 J).

\paragraph{Độ dài đường đi trung bình}
Độ dài đường đi của các gói tin phụ thuộc chủ yếu vào hình dạng hố xấp xỉ hoặc cách định tuyến để vượt hố. ELBAR xấp xỉ hố dựa trên lưới (GRID) nên có thể tuỳ chọn tham số để hố xấp xỉ gần sát nhất so với hố thực tế, còn đối với EHDS sẽ có hố xấp xỉ lớn hơn nhiều so với hố thực tế, (độ dài đường đi của EHDS được tính bằng số lượng hop-count trên đường đi của gói tin CBR cộng thêm độ dài đường đi của gói tin mang thông tin về hố được gửi ngược lại về nút nguồn). GPSR thực hiện bám sát biên hố để truyền tin, trong khi đó GEAR là thuật toán có tối ưu về đường đi nhất do có sử dụng heuristic để tránh gửi lại gói tin vào các nút mạng nằm trên biên hố.

\paragraph{Phân bố năng lượng của toàn mạng}
Đối với thí nghiệm n-1, đồ thị có 1 đỉnh cao màu đỏ, chính là nút đích của các cặp nguồn – đích. \\
Các thuật toán EHDS và ELLIPSE có hố xấp xỉ lớn hơn nhiều so với hố thực tế, do đó dẫn tới trong phân bố năng lượng có một vùng khá lớn (còn gọi là vùng cấm) mà các nút mạng trong đó không tham gia vào quá trình truyền tin CBR. GPSR do gửi tin bám sát biên hố nên vùng xung quanh biên hố sẽ tiêu tốn năng lượng lớn hơn rất nhiều so với phần còn lại (tất cả các gói tin đều được forward quanh biên hố). GEAR sử dụng tham số heuristic để forward gói tin dựa hoàn toàn vào khoảng cách tới nút đích (không có sự tham gia của yếu tố năng lượng trong công thức) nên các gói tin sẽ được gửi theo đường đi ngắn nhất và bị lệch sang một bên sườn của hố. Trong khi đó ELBAR có yếu tố ngẫu nhiên (đi theo GPSR hay ELBAR) nên vùng biên hố cũng tham gia vào quá trình truyền tin, do đó năng lượng tiêu thụ phân bố trên toàn mạng là tốt hơn so với các thuật toán còn lại.
\paragraph{Thời gian sống của mạng}
So với các thuật toán khác, ELBAR tốn năng lượng hơn do có pha xấp xỉ hố và broadcast (vùng broadcast phụ thuộc vào giới hạn góc nhìn). Tuy nhiên do có yếu tố ngẫu nhiên trong lựa chọn giải thuật định tuyến (mỗi gói tin có một đường đi khác nhau), trong khi các thuật toán còn lại, đường đi của mỗi gói tin CBR (ứng với một cặp nguồn đích) là giống nhau cho mọi gói tin, do đó so với các thuật toán khác thì ELBAR tốt hơn khi thời gian chạy của mạng càng lâu. Điều này thể hiện rằng khả năng cân bằng tải của ELBAR về mặt năng lượng tốt hơn so với các thuật toán còn lại.

\subsection{Thí nghiệm khác}
Bên cạnh các kết quả thí nghiệm bên trên đã được sử dụng để đưa vào bài báo ELBAR, trong quá trình làm thí nghiệm em cũng thực hiện một thí nghiệm khác liên quan tới thời gian sống giữa các thuật toán ELBAR, EHDS mở rộng, và tỉ lệ drop gói tin khi dung lượng QUEUE nhỏ. \\
Thuật toán EHDS mở rộng là thuật toán EHDS, mà trong đó thông tin về hố được lưu lại sau lần gửi gói tin data đầu tiên. Từ các lần sau thì gói tin được gửi theo đường định tuyến mới đã được tính toán từ trước đó. \\
\indent Các kết quả quan sát được:
\begin{itemize}
\item Tuỳ thuộc vào hàm xác suất tung đồng xu mà lifetime của thuật toán ELBAR có thể tốt hơn hoặc kém hơn thuật toán EHDS mở rộng. Do hàm xác suất ảnh hưởng tới đường định tuyến (theo thuật toán ELBAR hay GPSR), nên em có dự đoán nếu hàm xác suất đưa ra được ``tính cân bằng'' giữa định tuyến theo GPSR và định tuyến theo ELBAR thì sẽ cho kết quả thời gian sống của mạng tốt hơn. ``Tính cân bằng'' phụ thuộc vào từng kịch bản cụ thể. 
\item Tỷ lệ drop gói tin của thuật toán ELBAR tốt hơn nhiều lần so với các thuật toán EHDS mở rộng, ELLIPSE, GPSR do có yếu tố ngẫu nhiên trong việc gửi gói tin, so sánh với các thuật toán còn lại có đường định tuyến là cố định. Các đường định tuyến tĩnh làm cho các node mạng cùng nằm trong nhiều đường định tuyến cần nhiều băng thông hơn (do lượng gói tin đổ về cùng một lúc là lớn). Kịch bản thí nghiệm được thực hiện bằng cách giảm dung lượng QUEUE (IFQ) xuống rất nhỏ (mặc định là 50), ví dụ dung lượng QUEUE trong các kịch bản thí nghiệm chỉ là 5; và các gói tin cùng gửi đồng thời (300 gói tin CBR/s).
\end{itemize}
